\documentclass[../../exercices_Terminale.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{Exercise}
    
    Dans un réseau, un routeur $A$ a la table de routage ci-dessous :
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccc}
            Routeur $A$\\
            \toprule
            Destination&Routeur suivant&Métrique\\
            \midrule
            $B$&$B$&1\\
            $C$&$C$&1\\
            $D$&$C$&2\\
            $E$&$C$&3\\
            $F$&$C$&2\\
            $G$&$C$&3\\
            $H$&$C$&3\\
            $I$&$C$&3\\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    
    \Question Combien de routeurs possède ce réseau ?
    \Question Quels sont les voisins du routeur $A$ ?
    
    \ExeText
    
    Le routeur $D$ a quant à lui la table de routage ci-dessous :
    \begin{center}
            \begin{tabular}{ccc}
                Routeur $D$\\
                \toprule
                Destination&Routeur suivant&Métrique\\
                \midrule
                $A$&$C$&2\\
                $B$&$B$&1\\
                $C$&$C$&1\\
                $E$&$E$&1\\
                $F$&$F$&1\\
                $G$&$G$&1\\
                $H$&$H$&1\\
                $I$&$E$&2\\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}

    \Question Utiliser les deux tables de routages afin de proposer une configuration possible de ce réseau.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[label={routage-1}]
    
    On considère le réseau ci-dessous :
    \begin{figure}[ht!]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm]
            \tikzstyle{every node}=[shape=circle,draw=black]
           
            \node (A) {A};
			\node[right of=A, node distance=2cm] (B) {B};
			\node[right of=B, node distance=2cm] (D) {D};
			\node[below right of=A, node distance=2cm] (C) {C};
			\node[right of=C, node distance=2cm] (E) {E};
			
			\draw (A) -- (B);
			\draw (A) -- (C);
			\draw (B) -- (D);
			\draw (C) -- (D);
			\draw (C) -- (E);
			\draw (D) -- (E);
		\end{tikzpicture}
        \caption*{Graphe de l'ex. \ref{routage-1}}
	\end{figure}

    On fournit la table de routage du routeur $A$ :
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccc}
            Routeur $A$\\
            \toprule
            Destination&Routeur suivant&Métrique\\
            \midrule
            $B$&$B$&1\\
            $C$&$C$&1\\
            $D$&$B$&2\\
            $E$&$C$&2\\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}

    \Question Construire de la même façon les tables de routage des autres routeurs.
    Dans le cas où plusieurs "chemins" sont possibles on privilégiera les routeurs les plus "petits" dans l'ordre alphabétique.

    \Question   \subQuestion Quelle route emprunte un message allant de $E$ à $B$ ?
                \subQuestion Quelle route emprunte un message allant de $A$ à $E$ ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[origin={\href{http://nsi.spip.ac-rouen.fr/spip.php?article26}{Académie de Rouen}}]

	On considère un réseau informatique possédant six routeurs A, B, C, D, E et F et deux PC dont le schéma est donné ci-dessous.
	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[node distance=3cm]
			\node[shape=rectangle,draw=black] (PC1) {PC1};
			\node[right of=PC1, shape=circle,draw=black] (A) {A};
			\node[right of=A, shape=circle,draw=black] (C) {C};
			\node[below right of=A, shape=circle,draw=black] (B) {B};
			\node[below right of=C, shape=circle,draw=black] (E) {E};
			\node[below right of=B, shape=circle,draw=black] (D) {D};
			\node[below right of=E, shape=circle,draw=black] (F) {F};
			\node[right of=F, shape=rectangle,draw=black] (PC2) {PC2};
			
			\draw (PC1) -- (A);
			\draw (A) -- (C) node [midway, fill=white] {1};
			\draw (A) -- (B) node [midway, fill=white] {20};
			\draw (B) -- (C) node [midway, fill=white] {1};
			\draw (B) -- (D) node [midway, fill=white] {500};
			\draw (E) -- (C) node [midway, fill=white] {1};
			\draw (E) -- (D) node [midway, fill=white] {500};
			\draw (E) -- (F) node [midway, fill=white] {500};
			\draw (D) -- (F) node [midway, fill=white] {500};
			\draw (PC2) -- (F);
			
		\end{tikzpicture}
	\end{figure}

	Le protocole de routage OSPF est utilisé dans ce réseau. Ce protocole attribue un coût à chaque liaison afin de privilégier l'élection de certaines routes. Plus le coût est faible, plus le lien est intéressant.
	Le coût d'un lien se calcule à l'aide la formule suivante :
	$$\text{Coût d'un lien}=\frac{\text{Débit maximum}}{\text{Débit du lien}}$$
	
	On compare le débit d'un lien avec le débit maximum de la technologie actuelle.
	
	Quelques exemples de coûts selon les technologies sont donnés dans le tableau ci-dessous :
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ccc}
			\toprule
			Technologie du lien&Débit du lien&Coût du lien\\
			\midrule
			Fibre, 5G&10 Gbit/s&1\\
			Wifi&500 Mbit/s&20\\
			4G&300Mbit/s&33\\
			Fast Ethernet, Satellite&100 Mbit/s&100\\
			ADSL&20 Mbit/s&500\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}

	\Question Donner le débit maximum de la technologie actuelle (fibre, 5G), puis en déduire le coût d'une liaison Ethernet de débit 1 Mbit/s. On rappelle que 1 Gbits/s = 1000 Mbits/s.
	
	Dans le protocole OSPF, la métrique d'une route est la somme des coûts de chaque lien.

	\Question Sachant que PC1 et PC2 sont connectés respectivement au routeur A et au routeur F par une liaison Ethernet, déterminer les métriques des routes suivantes :
	\begin{itemize}
		\item PC1 $\rightarrow$ A $\rightarrow$ B $\rightarrow$ D $\rightarrow$ F $\rightarrow$ PC2
		\item PC2 $\rightarrow$ A $\rightarrow$ C $\rightarrow$ E $\rightarrow$ F $\rightarrow$ PC2
	\end{itemize}
	\Question Indiquer la route empruntée si :
	\begin{itemize}
		\item PC1 souhaite envoyer un message à PC2
		\item PC1 souhaite accéder au routeur B
	\end{itemize}
	\Question Indiquer le nom d'un autre protocole de routage que vous connaissez, puis donner principe de fonctionnement et ses principales différences avec le protocole OSPF.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Protocole \textit{RIP}}]
    
    Un routeur $A$ vient de se connecter à un réseau. Sa table de routage incomplète est alors la suivante :
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccc}
            Routeur $A$\\
            \toprule
            Destination&Routeur suivant&Métrique\\
            \midrule
            $B$&$B$&1\\
            $C$&$C$&1\\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}

    \Question Dessiner le réseau tel que le "perçoit" le routeur $A$ à cet instant.

    \ExeText

    Après quelques secondes, ce routeur reçoit des informations de ces voisins $B$ et $C$. Ces informations contiennent la liste des routeurs
    qu'ils peuvent atteindre ainsi que la métrique associée.

    Ainsi le routeur $B$ transmet :
    \begin{center}
        \begin{tabular}{cc}
            Routeur $B$\\
            \toprule
            Destination&Métrique\\
            $A$&1\\
            $C$&3\\
            $D$&2\\
            $E$&1\\
            $F$&4\\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}

    \Question   \subQuestion Combien de voisins compte le routeur $B$ ?
                \subQuestion Compléter ou mettre à jour table de routage de $A$ :
                \begin{center}
                    \begin{tabular}{ccc}
                        Routeur $A$\\
                        \toprule
                        Destination&Routeur suivant&Métrique\\
                        \midrule
                        $B$&$B$&1\\
                        $C$&$C$&1\\
                        $D$&&\\
                        $E$&&\\
                        $F$&&\\
                        \bottomrule
                    \end{tabular}
                \end{center}
        
        \ExeText

        Les informations transmises par $C$ sont les suivantes :
        \begin{center}
            \begin{tabular}{cc}
                Routeur $C$\\
                \toprule
                Destination&Métrique\\
                $A$&1\\
                $B$&3\\
                $D$&1\\
                $E$&2\\
                $F$&1\\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}

        \Question Mettre à jour la table de routage de $A$.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={\textit{RIP} et valeur infinie}, label={routage-2}]
    
    On considère le réseau ci-dessous :
    \begin{figure}[ht!]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm]
            \tikzstyle{every node}=[shape=circle,draw=black]
           
            \node (A) {$A$};
			\node[right of=A, node distance=2cm] (B) {$B$};
			\node[right of=B, node distance=2cm] (C) {$C$};
			\node[right of=C, node distance=2cm] (D) {$D$};
			
			\draw (A) -- (B) -- (C) -- (D);
		\end{tikzpicture}
        \caption*{Graphe de l'ex. \ref{routage-2}}
	\end{figure}

    \Question Construire la table de routage des routeurs $B$, $C$ et $D$.

        \ExeText

        On suppose que pour une raison quelconque, le routeur $A$ tombe en panne. Donc au bout de quelques secondes, $B$ ne reçoit plus d'informations
        en provenance de $A$. Il reçoit néanmoins toujours des informations de la part de $C$.

        \Question Justifier qu'après mise à jour la table de routage de $B$ devient :
        \begin{center}
            \begin{tabular}{ccc}
                Routeur $B$\\
                \toprule
                Destination&Routeur suivant&Métrique\\
                $A$&$C$&3\\
                $C$&$C$&1\\
                $D$&$C$&2\\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}

        \ExeText

        Lors de la mise à jour suivante des informations de routage de $C$, celui-ci reçoit de la part de $B$ l'information que ce dernier est capable de 
        joindre $A$ en 3 sauts.

        \Question   \subQuestion Quelle information concernant la liaison vers $A$ reçoit-il de la part de $D$ ?
                    \subQuestion $C$ met à jour sa table de routage. Quelle métrique est désormais associée au routeur $A$ ?
                    \subQuestion Comment va évoluer la métrique de la route $B\rightarrow A$ lors des prochaines mises à jour de la table de $B$ ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[origin={\href{http://nsi.spip.ac-rouen.fr/spip.php?article26}{Académie de Rouen}}]

	On considère un réseau informatique possédant six routeurs A, B, C, D, E et F dont les tables de routage
obtenues selon le protocole \textit{RIP}, sont données ci-dessous :
\begin{multicols}{2}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cc}
			Routeur A&\\
			\toprule
			Destination&Routeur suivant\\
			\midrule
			B&B\\
			C&C\\
			D&B\\
			E&C\\
			F&B\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cc}
			Routeur B&\\
			\toprule
			Destination&Routeur suivant\\
			\midrule
			A&A\\
			C&C\\
			D&D\\
			E&D\\
			F&D\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{multicols}
\begin{multicols}{2}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cc}
			Routeur C&\\
			\toprule
			Destination&Routeur suivant\\
			\midrule
			A&A\\
			B&B\\
			D&B\\
			E&E\\
			F&E\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cc}
			Routeur D&\\
			\toprule
			Destination&Routeur suivant\\
			\midrule
			A&B\\
			B&B\\
			C&B\\
			E&E\\
			F&F\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{multicols}
\begin{multicols}{2}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cc}
			Routeur E&\\
			\toprule
			Destination&Routeur suivant\\
			\midrule
			A&C\\
			B&D\\
			C&C\\
			D&D\\
			F&F\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cc}
			Routeur F&\\
			\toprule
			Destination&Routeur suivant\\
			\midrule
			A&D\\
			B&D\\
			C&E\\
			D&D\\
			E&E\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{multicols}

\Question En supposant que le routeur A souhaite envoyer un message au routeur F, indiquer
la route empruntée par ce message en vous aidant des tables de routage ci-dessus.
\Question Toujours en vous aidant des tables de routage ci-dessus, compléter ci-dessous le
schéma de ce réseau informatique en indiquant les routeurs et les liaisons manquantes.
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[node distance=3cm]
		\node[shape=circle,draw=black] (A) {A};
		\node[right of=A, shape=circle,draw=black] (C) {C};
		\node[below right of=A, shape=circle,draw=black] (B) {B};
		
		\draw (A) -- (C);
		\draw (A) -- (B);
		\draw (B) -- (C);		
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\Question Compléter ci-dessous la colonne « Distance » de la table de routage du routeur A.
\begin{center}
	\begin{tabular}{ccc}
		Routeur A&&\\
		\toprule
		Destination&Routeur suivant&Distance\\
		\midrule
		B&B&1\\
		C&C&\\
		D&B&\\
		E&C&\\
		F&B&\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{center}
\Question Indiquer le nom d'un autre protocole de routage que vous connaissez, puis donner
son principe de fonctionnement et ses principales différences avec le protocole \textit{RIP}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[origin={Bac 2021}, label={routage-3}]
    
    On considère un réseau composé de plusieurs routeurs reliés de la façon suivante :
    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[node distance=3cm]
            \node[shape=circle,draw=black] (A) {$A$};
            \node[right of=A, shape=circle,draw=black, node distance=4cm] (B) {$B$};
            \node[below of=A, shape=circle,draw=black] (C) {$C$};
            \node[below of=B, shape=circle,draw=black] (D) {$D$};
            \node[below left of=C, shape=circle,draw=black] (F) {$F$};
            \node[below right of=C, shape=circle,draw=black] (E) {$E$};
            \node[below right of=F, shape=circle,draw=black] (G) {$G$};
            
            \draw (A) -- (C) -- (F) -- (G) -- (E) -- (D) -- (B) -- (A) -- (C);
            \draw (C) -- (E);
        \end{tikzpicture}
        \caption*{Graphe de l'ex. \ref{routage-3}}
    \end{figure}

    \ExePart Le protocole \textit{RIP}
Le protocole \textit{RIP} permet de construire les tables de routage des différents routeurs, en indiquant pour chaque
routeur la distance, en nombre de sauts, qui le sépare d’un autre routeur. Pour le réseau ci-dessus, on dispose
des tables de routage suivantes :
\begin{multicols}{2}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ccc}
			Routeur $A$&\\
			\toprule
			Destination&Routeur suivant&Distance\\
			\midrule
			$B$&$B$&1\\
			$C$&$C$&1\\
			$D$&$D$&1\\
			$E$&$C$&2\\
			$F$&$C$&2\\
			$G$&$C$&3\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ccc}
			Routeur $B$&\\
			\toprule
			Destination&Routeur suivant&Distance\\
			\midrule
			$A$&$A$&1\\
			$C$&$A$&2\\
			$D$&$D$&1\\
			$E$&$D$&2\\
			$F$&$A$&3\\
			$G$&$D$&3\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{multicols}
\begin{multicols}{2}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ccc}
			Routeur $C$&\\
			\toprule
			Destination&Routeur suivant&Distance\\
			\midrule
			$A$&$A$&1\\
			$B$&$A$&2\\
			$D$&$E$&2\\
			$E$&$E$&1\\
			$F$&$F$&1\\
			$G$&$F$&2\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ccc}
			Routeur $D$&\\
			\toprule
			Destination&Routeur suivant&Distance\\
			\midrule
			$A$&$A$&1\\
			$B$&$B$&1\\
			$C$&$E$&2\\
			$E$&$E$&1\\
			$F$&$A$&3\\
			$G$&$E$&2\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{multicols}
\begin{multicols}{2}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ccc}
			Routeur $E$&\\
			\toprule
			Destination&Routeur suivant&Distance\\
			\midrule
			$A$&$C$&2\\
			$B$&$D$&2\\
			$C$&$C$&1\\
			$D$&$D$&1\\
			$F$&$G$&2\\
			$G$&$G$&1\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ccc}
			Routeur $F$&\\
			\toprule
			Destination&Routeur suivant&Distance\\
			\midrule
			$A$&$C$&2\\
			$B$&$C$&3\\
			$C$&$C$&1\\
			$D$&$C$&3\\
			$E$&$G$&2\\
			$G$&$G$&1\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{multicols}
	
    \Question   \subQuestion Le routeur $A$ doit transmettre un message au routeur $G$, en effectuant un nombre minimal de
sauts. Déterminer le trajet parcouru.
                \subQuestion Déterminer une table de routage possible pour le routeur $G$ obtenu à l’aide du protocole \textit{RIP}.
    \Question Le routeur $C$ tombe en panne. Reconstruire la table de routage du routeur $A$ en suivant le
protocole \textit{RIP}.

    \ExePart Le protocole \textit{OSPF}

    Contrairement au protocole \textit{RIP}, l’objectif n’est plus de minimiser le nombre de routeurs traversés par un 
    paquet. La notion de distance utilisée dans le protocole \textit{OSPF} est uniquement liée aux coûts des liaisons.

    L'objectif est alors de minimiser la somme des coûts des liaisons traversées.

    Le coût d’une liaison est donné par la formule suivante :
    $$\text{coût}=\frac{10^8}{d}$$
    où $d$ est la bande passante en bits/s entre les deux routeurs.

    On a rajouté sur le graphe représentant le réseau précédent les différents débits des liaisons.
    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[node distance=3cm]
            \node[shape=circle,draw=black] (A) {$A$};
            \node[right of=A, shape=circle,draw=black, node distance=4cm] (B) {$B$};
            \node[below of=A, shape=circle,draw=black] (C) {$C$};
            \node[below of=B, shape=circle,draw=black] (D) {$D$};
            \node[below left of=C, shape=circle,draw=black] (F) {$F$};
            \node[below right of=C, shape=circle,draw=black] (E) {$E$};
            \node[below right of=F, shape=circle,draw=black] (G) {$G$};
            
            \draw (A) -- (C) node [midway, fill=white, draw=none] {\small{10\text{Mb/s}}};
            \draw (C) -- (F) node [midway, fill=white, draw=none] {\small{100\text{Mb/s}}};
            \draw (F) -- (G) node [midway, fill=white, draw=none] {\small{100\text{Mb/s}}};
            \draw (G) -- (E) node [midway, fill=white, draw=none] {\small{100\text{Mb/s}}};
            \draw (E) -- (D) node [midway, fill=white, draw=none] {\small{100\text{Gb/s}}};
            \draw (D) -- (B);
            \draw (B) -- (A) node [midway, fill=white, draw=none] {\small{10\text{Gb/s}}};
            \draw (A) -- (C) node [midway, fill=white, draw=none] {\small{10\text{Gb/s}}};
            \draw (C) -- (E) node [midway, fill=white, draw=none] {\small{50\text{Mb/s}}};
        \end{tikzpicture}
        \caption*{Graphe de l'ex. \ref{routage-3}}
    \end{figure}

    \Question   \subQuestion Vérifier que le coût de la liaison entre les routeurs $A$ et $B$ est $0,01$.
                \subQuestion La liaison entre le routeur $B$ et $D$ a un coût de 5. Quel est le débit de cette liaison ?
    \Question Le routeur $A$ doit transmettre un message au routeur $G$, en empruntant le chemin dont la somme
des coûts sera la plus petite possible. Déterminer le chemin parcouru. On indiquera le raisonnement
utilisé

\end{Exercise}

\end{document}